\documentclass[finnish, a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage{amsxtra,enumerate, amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{bbm, xcolor}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage[utf8]{inputenc} % tällä ääkkösiä

\usepackage{enumitem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% layout %%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{geometry}
\geometry{top=1cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2.5cm}

\parindent0em
\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
	
	
	\begin{flushright}
		(L1T6A)	% tunniste
	\end{flushright}
	
	\begin{center}
		{\large
			%{\bf Calculus 1} \\
			LASKUTAITOTESTI 1 (Calculus 1)}
	\end{center}
	
	Laskinta ei saa käyttää. Kaavakokoelmia ei saa käyttää.
	
	Kukin tehtävä arvostellaan pelkän vastauksen perusteella (oikein/väärin).
	Välivaiheita saa kirjoittaa näkyviin, kunhan vastaus on selvästi luettavissa.
	Suttupaperia saa käyttää. Kaikki käytetyt paperit palautetaan.
	
s\vspace{12pt}
Nimi ja syntymäaika: \phantom{m} \hrulefill
\vspace{8pt}
	
	\begin{enumerate}[leftmargin=*]
		\setlength\itemsep{1em}
		
		\item %1  Desimaaliluku murtoluvuksi, helppo supistus
		Kirjoita murto- tai sekalukuna supistetussa muodossa. 
		
		\(
		1.88 = 
		\) % \frac{47}{25}
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %2  Kymmenpotenssimuoto desimaaliluvuksi
		Kirjoita desimaalilukuna ilman kymmenpotenssimuotoa. 
		
		\(
		1.589605\cdot 10^{-5} = 
		\) % 0,00001589605
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %3  Murtolukujen summa tai erotus, lavennus ja supistus
		Laske. Kirjoita tulos murto- tai sekalukuna supistetussa muodossa.
		
		\(
		\displaystyle
		\frac{2}{5}-\frac{3}{4} = 
		\) % \frac{7}{-20}
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %4  Murtolukujen kerto- tai jakolasku, supistus
		Laske. Kirjoita tulos murto- tai sekalukuna supistetussa muodossa.
		
		\(
		\displaystyle
		\frac{4}{9}\cdot\frac{3}{5} = 
		\) % \frac{4}{9}\cdot\frac{3}{5}
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %5  Potenssin laskusäännöt
		Sievennä mahdollisimman yksinkertaiseen muotoon, kun \(a \not = 0\). 
		
		\(
		\displaystyle
		\frac{a^6 \cdot \left(a^6\right)^3}{a^{2^2}} =
		\phantom{mmmmmmmmmmmmmmm}
		\) % a^{20}
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %6  Polynomilaskenta (välillä myös miinus sulkeiden edessä)
		Sievennä eli kirjoita lausekkeeksi, jossa ei esiinny sulkeita ja 
		samanmuotoiset termit on yhdistetty. 
		Kirjoita vastauksessa termit asteen mukaan alenevassa järjestyksessä. 
		% Tämä automaattista tarkistusta ennakoiden.
		
		\(
		\displaystyle
		-x(6x^2 - 2x)(1 - 2x) = 
		\) % 12x^4 -10x^3 +2x^2
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %7 Rationaalilauseke, summa tai erotus (ei supistusta!)
		Sievennä %yhdeksi rationaalilausekkeeksi 
		muotoon, jossa esiintyy vain yksi jakoviiva ja sekä osoittaja
		että nimittäjä on sievennetty kuten edellisessä tehtävässä.
		
		\(
		\displaystyle
		\frac{2}{x+3}- \frac{2}{x + 1} =
		\) % \frac{- 4}{x^2  + 4*x + 3}
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %8 Yhtälön ratkaiseminen, 1. aste
		Ratkaise \(x\) yhtälöstä \(3x - (x+5) = 2 - 2x\).
		
		\(
		x = 
		\)	% x = x = 7/4
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %9 Yhtälön ratkaiseminen, 2. aste
		Ratkaise \(x\) yhtälöstä \(3 x^2  + 11 x + 10= 0\).
		
		\(
		x = 		
		\)	% x = -5/3 tai x = -2
		
		\vspace{8pt}
		
		\item %10 Yhtälön ratkaiseminen, monta kirjainta
		Ratkaise S yhtälöstä 
		\(
		\displaystyle \,
		aBc = \frac{dE+S}{gH} .
		\)	
		
		\(
		S = 
		\) % S = aBcgH -dE
		
	\end{enumerate}
	
	
\end{document}

